\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{tuto} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre
\author{Parcours Y}

\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}


\ifsectioncours
\chapter{Manipuler des expressions}


\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Savoir manipuler des expressions littérales pour isoler une inconnue
\item Entraînement sur les équations.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\vspace{0.5cm}



Prenons par exemple la formule donnant la vitesse moyenne : $v=\dfrac{d}{t}$ \\
\vspace{0.5cm}

$\to$ Comment trouver $t$ si je connais $d$ et $v$ (et sans me tromper) ?



\section*{Première méthode : remplacement}

Je connais la formule sous une des formes possibles et je choisis des nombres simples : 
\begin{itemize}
\item $v=\SI{100}{\kilo\meter\per\hour}$ pour une distance $\d=\SI{200}{\kilo\meter}$ me donnera un temps de $\SI{2}{\hour}$
\item J'écris la formule sous la forme que je connais : $v=\dfrac{d}{t}$ soit $100=\dfrac{200}{2}$ ce qui est correct
\item Je cherche le $t$, je le place donc tout seul à gauche $2=...$ et je cherche quel calcul avec les autres variables va donner 2 
\item $2 = \dfrac{200}{100}$ ce qui me donne en replaçant les lettres  : $t=\dfrac{d}{v}$
\end{itemize}

\cadre{Cette méthode fonctionne pour des formules simples avec peu de termes. 
}

\section*{Seconde méthode : équation}

Une expression littérale est une équation (présence d'un signe $=$) : les règles de calcul des équations pour déplacer des termes s'appliquent donc :
\begin{itemize}
\item $v=\dfrac{d}{t}$ mon $t$ est sous la fraction : c'est donc une division, pour le déplacer je dois donc prendre l'inverse : multiplier par $t$
\item $v \times t = \dfrac{d \times t}{t} $ et donc $ v \times t = d$
\item Mon $v$ est une multiplication, il change de côté en divisant : $ \dfrac{v \times t}{v} = \dfrac{d}{v}$ 
\item On obtient donc $t=\dfrac{d}{v}$
\end{itemize}
\cadre{Cette méthode parait plus complexe mais permet de procéder étape par étape à toutes les transformations possibles.}

\section*{Troisième méthode : le triangle}

Cette méthode fonctionne pour les formules avec un quotient. Voir vidéo :
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\qrcode{https://www.youtube.com/watch?v=bpG_5rAQBa0}
\end{center}


\section*{Application}

Quand la case n'est pas vide, retrouver l'expression demandée.
\vspace{0.1cm}

\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
tension & $U=R I $ & $I=$\phantom{xxxxxxx} & $R=$\phantom{xxxxxxx} & $\dfrac{1}{R} = $\phantom{xxxxxxx} \crh
puissance elec & $P=UI$& $U=$ \phantom{xxxxxxx}& $I=$\phantom{xxxxxxx} & \crh
poids & $P=mg$ & $m=$ \phantom{xxxxxxx}& $g=$\phantom{xxxxxxx} & \crh
pression & $P=\dfrac{F}{S}$ & $F=$ \phantom{xxxxxxx}& $S=$ \phantom{xxxxxxx}& \crh
aire sphère & $A= 4\pi R^2 $ & $R=$\phantom{xxxxxxx} & & \crh
volume sphère & $V=\dfrac{4}{3} \pi R^3$ & $R=$ \phantom{xxxxxxx} & & \crh
période pendule & $T=2\pi\sqrt{\dfrac{l}{g}}$ & $l=$\phantom{xxxxxxx} & $g=$\phantom{xxxxxxx} & \crh
masse volumique & $\rho = \dfrac{m}{V}$ & $m=$\phantom{xxxxxxx} & $V=$\phantom{xxxxxxx} & \crh
PFH & $P_A = P_0 + \rho g h $ & $P_0=$\phantom{xxxxxxx} & $\rho=$ \phantom{xxxxxxx}& $h=$\phantom{xxxxxxx} \crh
\end{tabularx}

\end{document}